\documentclass[a4paper,14pt]{report}
%\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\renewcommand{\figurename}{Рисунок} 
\usepackage{ntheorem}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{setspace}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{float}

\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{cancel}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}


\newcommand{\ru}{\mathcal{R}_u}
\newcommand{\rt}{\mathcal{R}_i}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\rh}{\overline{\rho}}
\newcommand{\rhu}{\mathcal{\rho}_u}
\newcommand{\rhi}{\mathcal{\rho}_i}
\newcommand{\di}{\mathcal{\delta}_i}
\newcommand{\du}{\mathcal{\delta}_u}
\newcommand{\dc}{\mathcal{\delta}_c}
%\newcommand{\nip}{{\overset{i}{\mathcal{N}_p}}     }
%\newcommand{\nup}{{\overset{u}{\mathcal{N}_p}}     }
%\newcommand{\nit}{{\overset{i}{\mathcal{N}_{topN}}}}
%\newcommand{\nut}{{\overset{u}{\mathcal{N}_{topN}}}}
%\newcommand{\ec}{{\overset{c}{\mathcal{E}}}}
%\newcommand{\eap}{{\overset{a}{\mathcal{E}_{p}}}}
%\newcommand{\eat}{{\overset{a}{\mathcal{E}_{topN}}}}
%\newcommand{\eit}{{\overset{i}{\mathcal{E}_{topN}}}}
%\newcommand{\res}{\overline{T}^a_{\bot}}
\newcommand{\test}{T^a_{\bot}}
\newcommand{\midel}{\overline{\Delta}_{\rho}}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{myproof}{Доказательство}

%% \newtheorem{thm}{Theorem}[section]
%% \newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
%% \newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
%% \newtheorem*{cor}{Corollary}

% \theoremstyle{plain}
%% \newtheorem{thm}{Theorem}[section]
%% \newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
%% \newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
%% \newtheorem*{cor}{Corollary}

% \theoremstyle{definition}
%\setcounter{section}{0}
%% \newcommand{\mychapter}[1]{
%%     \setcounter{chapter}{#1}
%%     \setcounter{section}{1}
%%     \chapter*{#1}
%%     \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
%% }
%% \newcounter{assert}[subsection] 
%% \newcommand{\a}{\par \addtocounter{assert}{1}% 
%% \textbf{Утверждение \arabic{zadacha}}} 

\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}}
%% \newtheorem{defn}{Определение}{indent}%[thesubsection]

\theoremstyle{break}
\newtheorem{assert}{Утверждение}
\newtheorem{assertSRS}{Утверждение СРС}
\newtheorem{assertORS}{Утверждение ОРС}
\newtheorem{assertNON}{}

%% \newtheorem{assert-plain}{indent}{Утверждение}%[thesubsection]
\newtheorem{exmp}{Example}%[thesection]

% \usepackage{alltt}
%% \makeatletter
%% \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % СпиСОМ литературы: `[1]' => `1.'
%% \makeatother
\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
%% % \theoremstyle{plain}% default
%% \newtheorem{thm}{Теорема}
%% \newtheorem{ax}{Аксиома}
%% \newtheorem{prop}{Доказательство Теоремы}
%% \@addtoreset{equation}{section} % Счетчик формул

% \tableofcontents
%\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
%\geometry{left=2.2cm}% левое поле
%\geometry{right=2.2cm}% правое поле
%\geometry{top=1.9cm}% верхнее поле
% Чтобы убрать Гадава N
\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{30\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \large \bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 40\p@
  }}
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{30\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \large \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
  }}
\makeatother


\begin{document}
\input{title}

% \tableofcontents

%% \begin{center}
%% ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ
%% \end{center}
\begin{center}
ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ
\end{center}

%% {\bf Область исследований}.
%% Область исследований, к которой относится диссертационная работа,--- коллаборативные модели рекомендательных систем (далее РС),
%% анализ решения основных задач РС в этих системах, анализ способов оценки эффективности решения, разработка программного обеспечения, 
%% реализующего данные модели, а также исследование математических областей, принадлежащих Data Mining и использующихся в РС, 
%% искусственном интеллекте и теории принятия решений.
\input{intro.tex}

\begin{center}
ОСНОВНОЕ СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ
\end{center}

{\underline {\bf Во введении}} обосновывается актуальность научной работы,
сформулированы цель, задачи исследования и основные положения, выносимые на
защиту,
перечислены полученные научные результаты, приведены
сведения о практической ценности и новизне работы.\\
%\section{Первая глава}
%{\underline {\bf В первой главе}}


\input{first.tex}
\input{second.tex}
\input{third.tex}
\input{fourth.tex}


\underline{\bf Выводы}
В ходе диссертационного исследования были решены поставленные задачи.
\begin{enumerate}
	\item заданы критерии оценки эффективности моделей РС;
	\item проведен анализ эффективности АКМ по
		заданным критериям, в результате чего определены достаточные условия, при
		выполнении которых АКМ гарантируют получение
		эффективного решения по критерию качества, и показано, что в общем
		случае АКМ неэффективны по определенным критериям;
	\item определена математическая модель НРС, в которой:
		\begin{enumerate}
			\item методы решений задач АКМ дают большую эффективность,
				что достигается за счет выполнения выведенных
				достаточных условий в НРС;

			\item разработан формальный способ определения прогнозной функции
				$\rh$, основанный на введении нечеткого отображения
				$\Psi: U \rightarrow I$;

			\item разработаны алгоритмы решения задач, обладающие меньшей
				асимптотической сложностью по сравнению с алгоритмами
				решений, используемыми в АКМ.
				Разработанные алгоритмы будут гарантировать эффективное
				решение независимо от таких дополнительных условий,
				как свойства исходных данных и выполнение
				эвристических утверждений. Разработанные алгоритмы обладают
				большей эффективностью по определенным критериям, чем алгоритмы
				АКМ;

		\end{enumerate}
	\item разработано ПО для проведения тестирования;
	\item проведено тестирование, результаты которого подтверждают
		теоретические выводы.
\end{enumerate}

Опубликованные статьи:
\begin{enumerate}
% печатный
\item Понизовкин Д. М.
Оптимальное распределение проектов при проведении экспертизы / Д. М. Понизовкин, С. А. Амелькин //
Электронные библиотеки: Перспективные Методы и Технологии,
Электронные коллекции. --- 2010. --- С. 524-525.
% электронный, ВАК
\item Понизовкин Д. М. Построение оптимального графа связей в системах коллаборативной фильтрации / Д. М. Понизовкин, С. А. Амелькин //
Программные системы: теория и приложения. 2011.--- Т. 2. --- № 4. С. 107–114
% электронный, ВАК
\item Понизовкин Д. М. Математическая модель коллаборативных процессов принятия решений //
Программные системы: теория и приложения. 2011. --- Т. 2. --- № 4. С 95-99.
% электронный
\item Амелькин С. А, Д. М. Понизовкин. Оптимальное проведение экспертизы образовательных процессов / С. А. Амелькин, Д. М. Понизовкин //
Труды XVII Всероссийской научно-методической конференции Телематика’2010,
Санкт-Петербург: Университетские телекоммуникации. --- 2010. ---
Т. 1, С. 158-159.
% электронный, ВАК
\item Д. М. Понизовкин. Влияние меры сходства на результативность РС // Программные системы: теория и приложения, 2014. --- Т. 2. --- N. 5. С 55–65.
% печатный, ВАК
\item С. А. Амелькин, Д. П. Понизовкин. Математическая модель задачи $topN$ для
	контентных рекомендательных систем //
Известия МГТУ МАМИ, Т. 2 , c. 26–31

% Печатный, ВАК
\item Д. М. Понизовкин.
	Повышение качества решения задачи $topN$ коллаборативными рекомендательными
	системами
	//
	Современная наука: актуальные проблемы теории и практики.
	Серия естественные и технические науки. 2017 ---
	Т. 7-8. --- с 62-67.
% Электронный web of science
\item Д. М. Понизовкин.
		Модель рекомендательной системы на нечетких множествах
		как эффективное расширение коллаборативной модели//
		Data Analytics and Management in Data Intensive Domains:
		Collection of Scientific Papers of the XIX International
		Conference DAMDID / RCDL’2017 (October 10–13, 2017, Moscow, Russia),
		2017. - c 118-123/
\end{enumerate}

\end{document}

